\begin{agradecimentos}

Agradeço primeiramente a Deus, pela iluminação, conhecimento, sobretudo saúde e várias outras coisas para superação das dificuldades.

%

Agradeço a minha família, principalmente aos meus pais, João Batista de Matos Alves e Célia Maria de Freitas Matos, por todo apoio incondicional, carinho, conselhos, educação, e muitas  outras coisas dadas durante todas as etapas da minha vida. Todo esse apoio foi responsável pelas oportunidades geradas e permitir realizar o meu futuro. Aos meus irmãos Karla Joyce de Freitas Matos e João Paulo de Freitas Matos por toda a amizade, forças e apoio prestados durante as todos esses anos.

%

Agradeço pela orientação do professor Prof. Dr. Paulo Meirelles pela constâncias das orientações do trabalho de conclusão de curso. Agradeço também pelas oportunidades acadêmicas e profissionais oferecidas durante esse ano e por ter repassado o seu conhecimento técnico durante as disciplinas sobre Métricas de Código-Fonte, git, Ruby, licenças de software, metodologia de trabalho, entre outros, fator fundamental para o meu crescimento profissional. 

%

Agradeço ao Prof. Dr. Fernando Willian Cruz, por todo conhecimento repassado durante as disciplinas da graduação de Engenharia de Software. Também agradeço pela aceitação em participar do Projeto do Participa.br e mostrar que é possível ser diferente fazendo um trabalho correto. Pelo orientação em meu trabalho, permitindo explorar horizontes que eu não havia explorado ainda, estendendo ainda mais minha aprendizagem em diferentes aspectos da Engenharia de Software e Ciência da Informação.

%

Agradeço a todos os membros que fazem parte do laboratório LAPPIS, apesar de não estar citando o nome de todos já que são várias pessoas, a troca de experiências e amizades feitas durante esse último ano foram vitais para o meu amadurecimento e ganho de forças para conclusão de mais uma etapa.

%

Agradeço aos meus companheiros de Engenharia de Software: André Cruz, Vinícius Vieira, Guilherme Baufaker, Pedro Chaves, Hialo Muniz, Athos Ribeiro, Ramon Cruz, Matheus Freire, Ítalo Rossi, Guilherme de Lima, Rafael dos Santos, Rafael Queiroz e vários outros que não foram de citados.

%

Agradeço a todos os membros da informática da Justiça Federal, em especial ao Marcelo Pimentel, Sidcley dos Reis e Alberto Rios, que durante o período de estágio me ajudaram a acordar e acreditar novamente que era possível chegar nessa etapa.

\end{agradecimentos}